{"id": "high-es-0", "question": "Encuentra la suma de todas las bases enteras $b>9$ para las cuales $17_{b}$ es un divisor de $97_{b}$.", "answer": "70"}
{"id": "high-es-1", "question": "En $\\triangle ABC$ los puntos $A,D,E$ y $B$ están situados en ese orden en el lado $\\overline{AB}$ con $AD=4, DE=16$ y $EB=8$. Los puntos $A,F,G$ y $C$ están situados en ese orden en el lado $\\overline{AC}$ con $AF=13, FG=52$ y $GC=26$. Sea $M$ la reflexión de $D$ respecto de $F$ y sea $N$ la reflexión de $G$ respecto de $E$. El cuadrilátero $DEGF$ tiene un área de 288. Encuentra el área del heptágono $AFNBCEM$.", "answer": "588"}
{"id": "high-es-2", "question": "Los 9 miembros de un equipo de béisbol fueron a una heladería después de su partido. Cada jugador comió un cono sencillo de helado de chocolate, vainilla o fresa. Al menos un jugador eligió cada sabor, y la cantidad de jugadores que eligieron chocolate fue mayor que la cantidad de jugadores que eligieron vainilla, la cual fue mayor que la cantidad de jugadores que eligieron fresa. Sea $N$ el número de diferentes asignaciones de sabores a jugadores que cumplen estas condiciones. Encuentra el residuo cuando $N$ se divide por 1000.", "answer": "16"}
{"id": "high-es-3", "question": "Encuentra el número de pares ordenados $(x,y)$, donde tanto $x$ como $y$ son enteros entre $-100$ y $100$, inclusive, tales que $12x^{2}-xy-6y^{2}=0$.", "answer": "117"}
{"id": "high-es-4", "question": "Un trapecio isósceles tiene un círculo inscrito tangente a cada uno de sus cuatro lados. El radio del círculo es 3 y el área del trapecio es 72. Supongamos que los lados paralelos del trapecio tienen longitudes $r$ y $s$, con $r \\neq s$. Encuentra $r^{2} + s^{2}$.", "answer": "504"}
{"id": "high-es-5", "question": "Las doce letras $A, B, C, D, E, F, G, H, I, J, K$, y $L$ se agrupan aleatoriamente en seis pares de letras. Las dos letras de cada par se colocan una al lado de la otra en orden alfabético para formar seis palabras de dos letras, y esas seis palabras se listan alfabéticamente. Por ejemplo, un resultado posible es $AB, CJ, DG, EK, FL, HI$. La probabilidad de que la última palabra listada contenga la letra $G$ es $\\frac{m}{n}$, donde $m$ y $n$ son enteros positivos primos entre sí. Encuentra $m+n$.", "answer": "821"}
{"id": "high-es-6", "question": "Sea $k$ un número real tal que el sistema $|25+20i-z|=5$ y $|z-4-k|=|z-3i-k|$ tiene exactamente una solución compleja $z$. La suma de todos los posibles valores de $k$ se puede escribir como $\\frac{m}{n}$, donde $m$ y $n$ son enteros positivos primos entre sí. Encuentra $m+n$. Aquí $i=\\sqrt{-1}$.", "answer": "77"}
{"id": "high-es-7", "question": "La parábola con la ecuación $y=x^{2}-4$ se rota $60^{\\circ}$ en sentido antihorario alrededor del origen. El punto único en el cuarto cuadrante donde la parábola original y su imagen se intersectan tiene coordenada en $y$ $\\frac{a-\\sqrt{b}}{c}$, donde $a$, $b$ y $c$ son enteros positivos, y $a$ y $c$ son coprimos. Encuentra $a+b+c$.", "answer": "62"}
{"id": "high-es-8", "question": "Las 27 celdas de una cuadrícula de $3\\times9$ se llenan utilizando los números del 1 al 9, de manera que cada fila contenga 9 números diferentes, y cada uno de los tres bloques de $3\\times3$ enmarcados en el ejemplo a continuación contenga 9 números diferentes, como en las primeras tres filas de un rompecabezas de Sudoku.\n | 4 | 2 | 8 | 9 | 6 | 3 | 1 | 7 | 5 | \n | 3 | 7 | 9 | 5 | 2 | 1 | 6 | 8 | 4 | \n | 5 | 6 | 1 | 8 | 4 | 7 | 9 | 2 | 3 | \nLa cantidad de maneras diferentes de llenar dicha cuadrícula se puede escribir como $p^a\\cdot q^b\\cdot r^c\\cdot s^d$, donde $p,q,r,$ y $s$ son números primos distintos y $a,b,c,$ y $d$ son enteros positivos. Encuentra $p\\cdot a + q\\cdot b + r\\cdot c + s\\cdot d$.", "answer": "81"}
{"id": "high-es-9", "question": "Una función periódica lineal a trozos se define como $f(x)=\\begin{cases}x&\\text{if }x\\in[-1,1)\\\\2-x&\\text{if }x\\in[1,3)\\end{cases}$ y $f(x+4)=f(x)$ para todos los números reales $x$. La gráfica de $f(x)$ tiene un patrón de diente de sierra. La parábola $x=34y^2$ intersecta la gráfica de $f(x)$ en un número finito de puntos. La suma de las coordenadas $y$ de estos puntos de intersección se puede expresar en la forma $\\frac{a+b\\sqrt{c}}{d}$, donde $a, b, c,$ y $d$ son enteros positivos, $a, b,$ y $d$ tienen como máximo común divisor 1, y $c$ no es divisible por el cuadrado de ningún primo. Encuentra $a+b+c+d$.", "answer": "259"}
{"id": "high-es-10", "question": "El conjunto de puntos en el espacio de coordenadas tridimensionales que se encuentran en el plano $x+y+z=75$ y cuyas coordenadas satisfacen las desigualdades $x-yz<y-zx<z-xy$ forma tres regiones convexas disjuntas. Exactamente una de esas regiones tiene un área finita. El área de esta región finita puede expresarse en la forma $a\\sqrt{b}$, donde $a$ y $b$ son números enteros positivos y $b$ no es divisible por el cuadrado de ningún primo. Encuentra $a+b$.", "answer": "510"}
{"id": "high-es-11", "question": "Alex divide un disco en cuatro cuadrantes con dos diámetros perpendiculares que se intersectan en el centro del disco. Dibuja 25 segmentos de línea más en el disco, dibujando cada segmento al seleccionar dos puntos al azar en el perímetro del disco en diferentes cuadrantes y conectando esos dos puntos. Encuentra el número esperado de regiones en las que estos 27 segmentos de línea dividen el disco.", "answer": "204"}
{"id": "high-es-12", "question": "Sea $ABCDE$ un pentágono convexo con $AB=14, BC=7, CD=24, DE=13, EA=26,$ y $\\angle B = \\angle E = 60^\\circ$. Para cada punto $X$ en el plano, definimos $f(X)=AX+BX+CX+DX+EX$. El menor valor posible de $f(X)$ se puede expresar como $m+n\\sqrt{p}$, donde $m$ y $n$ son enteros positivos y $p$ no es divisible por el cuadrado de ningún primo. Encuentra $m+n+p$.", "answer": "60"}
{"id": "high-es-13", "question": "Sea $N$ el número de tríos ordenados de enteros positivos $(a, b, c)$ tales que $a, b, c \\leq 3^6$ y $a^3 + b^3 + c^3$ es un múltiplo de $3^7$. Encuentra el residuo de $N$ al dividirse por $1000$.", "answer": "735"}
{"id": "high-es-14", "question": "Defina $f(x)=|| x|-\\tfrac{1}{2}|$ y $g(x)=|| x|-\\tfrac{1}{4}|$. Encuentre el número de intersecciones de los gráficos de \\[y=4 g(f(\\sin (2 \\pi x))) \\quad\\text{ y }\\quad x=4 g(f(\\cos (3 \\pi y))).\\]", "answer": "385"}
{"id": "high-es-15", "question": "Sea $p$ el menor número primo para el cual existe un número entero positivo $n$ tal que $n^{4}+1$ es divisible por $p^{2}$. Encuentra el menor número entero positivo $m$ tal que $m^{4}+1$ sea divisible por $p^{2}$.", "answer": "110"}
{"id": "high-es-16", "question": "Sea $ABCD$ un tetraedro tal que $AB=CD= \\sqrt{41}$, $AC=BD= \\sqrt{80}$, y $BC=AD= \\sqrt{89}$. Existe un punto $I$ dentro del tetraedro tal que las distancias desde $I$ a cada una de las caras del tetraedro son todas iguales. Esta distancia se puede escribir en la forma $\\frac{m \\sqrt n}{p}$, donde $m$, $n$ y $p$ son números enteros positivos, $m$ y $p$ son primos relativos, y $n$ no es divisible por el cuadrado de ningún número primo. Encuentra $m+n+p$.", "answer": "104"}
{"id": "high-es-17", "question": "Sea $\\mathcal{B}$ el conjunto de cajas rectangulares con un área de superficie de $54$ y un volumen de $23$. Sea $r$ el radio de la esfera más pequeña que puede contener cada una de las cajas rectangulares que son elementos de $\\mathcal{B}$. El valor de $r^2$ se puede escribir como $\\frac{p}{q}$, donde $p$ y $q$ son enteros positivos primos entre sí. Encuentra $p+q$.", "answer": "721"}
{"id": "high-es-18", "question": "Existen números reales $x$ y $y$, ambos mayores que 1, tales que $\\log_x\\left(y^x\\right)=\\log_y\\left(x^{4y}\\right)=10$. Encuentra $xy$.", "answer": "25"}
{"id": "high-es-19", "question": "Alice y Bob juegan el siguiente juego. Una pila de $n$ fichas está frente a ellos. Los jugadores se turnan, empezando Alice. En cada turno, el jugador quita ya sea $1$ ficha o $4$ fichas de la pila. Quien quite la última ficha gana. Encuentra el número de enteros positivos $n$ menores o iguales a $2024$ para los cuales existe una estrategia que garantiza que Bob ganará el juego sin importar cómo juegue Alice.", "answer": "809"}
{"id": "high-es-20", "question": "Jen participa en una lotería escogiendo $4$ números distintos del conjunto $S=\\{1,2,3,\\cdots,9,10\\}.$ Se seleccionan $4$ números al azar de $S.$ Ella gana un premio si al menos dos de sus números están entre los $2$ números seleccionados al azar, y gana el gran premio si los cuatro números que eligió son los números seleccionados al azar. La probabilidad de que ella gane el gran premio dado que ganó un premio es $\\tfrac{m}{n}$, donde $m$ y $n$ son enteros positivos primos entre sí. Calcula $m+n$.", "answer": "116"}
{"id": "high-es-21", "question": "Los rectángulos $ABCD$ y $EFGH$ están dibujados de manera que $D, E, C, F$ son colineales. Además, $A, D, H, G$ están situados en un círculo. Si $BC=16$, $AB=107$, $FG=17$ y $EF=184$, ¿cuál es la longitud de $CE$?", "answer": "104"}
{"id": "high-es-22", "question": "Considere los caminos de longitud $16$ que siguen las líneas desde la esquina inferior izquierda hasta la esquina superior derecha en una cuadrícula de $8\\times 8$. Encuentre el número de dichos caminos que cambian de dirección exactamente cuatro veces.", "answer": "294"}
{"id": "high-es-23", "question": "Encuentra la mayor parte real posible de \\[(75+117i)z+\\frac{96+144i}{z}\\]donde $z$ es un número complejo con $|z|=4$.", "answer": "540"}
{"id": "high-es-24", "question": "Se pueden colocar ocho círculos de radio $34$ tagantes al lado $\\overline{BC}$ de $\\triangle ABC$ de modo que el primer círculo sea tagante a $\\overline{AB}$, los círculos subsiguientes sean externamente tangentes entre sí y el último sea tangente a $\\overline{AC}$. De manera similar, también se pueden colocar $2024$ círculos de radio $1$ a lo largo de $\\overline{BC}$ de esta manera. El inradio de $\\triangle ABC$ es $\\tfrac{m}{n}$, donde $m$ y $n$ son números enteros positivos primos entre sí. Encuentra $m+n$.", "answer": "197"}
{"id": "high-es-25", "question": "Sean $A$, $B$, $C$ y $D$ puntos en la hipérbola $\\frac{x^2}{20} - \\frac{y^2}{24} = 1$ tales que $ABCD$ es un rombo cuyas diagonales se cruzan en el origen. Encuentra el mayor número real que sea menor que $BD^2$ para todos esos rombos.", "answer": "480"}
{"id": "high-es-26", "question": "Cada mañana, Aya sale a caminar $9$ kilómetros y luego se detiene en una cafetería. Cuando camina a una velocidad constante de $s$ kilómetros por hora, la caminata le toma 4 horas, incluyendo $t$ minutos que pasa en la cafetería. Cuando camina a $s+2$ kilómetros por hora, la caminata le toma 2 horas y 24 minutos, incluyendo $t$ minutos que pasa en la cafetería. Supongamos que Aya camina a $s+\\frac{1}{2}$ kilómetros por hora. Encuentra el número de minutos que le toma la caminata, incluyendo los $t$ minutos que pasa en la cafetería.", "answer": "204"}
{"id": "high-es-27", "question": "Sea $\\triangle ABC$ de longitudes laterales $AB = 5, BC = 9,$ y $CA = 10.$ Las tangentes al círculo circunscrito de $\\triangle ABC$ en $B$ y $C$ se intersecan en el punto $D,$ y $\\overline{AD}$ interseca al círculo circunscrito en $P \\ne A.$ La longitud de $\\overline{AP}$ es igual a $\\frac{m}{n}$,$ donde $m$ y $n$ son números enteros positivos primos entre sí. Encuentra $m + n$.", "answer": "113"}
{"id": "high-es-28", "question": "Cada vértice de un octágono regular se colorea de manera independiente, ya sea de rojo o azul con igual probabilidad. La probabilidad de que el octágono pueda luego rotarse de manera que todos los vértices azules terminen en las posiciones donde originalmente estaban los vértices rojos es $\\tfrac{m}{n}$, donde $m$ y $n$ son enteros positivos primos entre sí. ¿Cuál es el valor de $m+n$?", "answer": "371"}
{"id": "high-es-29", "question": "Para cada entero positivo $n$ sea $a_n$ el menor múltiplo entero positivo de $23$ tal que $a_n \\equiv 1 \\pmod{2^n}.$ Encuentra el número de enteros positivos $n$ menores o iguales a $1000$ que satisfacen $a_n = a_{n+1}.$", "answer": "363"}
{"id": "high-es-30", "question": "Un contenedor en forma de cubo tiene los vértices $A,$ $B,$ $C,$ y $D,$ donde $\\overline{AB}$ y $\\overline{CD}$ son aristas paralelas del cubo, y $\\overline{AC}$ y $\\overline{BD}$ son diagonales de las caras del cubo, como se muestra. El vértice $A$ del cubo está colocado en un plano horizontal $\\mathcal{P}$ de manera que el plano del rectángulo $ABDC$ es perpendicular a $\\mathcal{P},$ el vértice $B$ está a $2$ metros por encima de $\\mathcal{P},$ el vértice $C$ está a $8$ metros por encima de $\\mathcal{P},$ y el vértice $D$ está a $10$ metros por encima de $\\mathcal{P}.$ El cubo contiene agua cuya superficie es paralela a $\\mathcal{P}$ a una altura de $7$ metros sobre $\\mathcal{P}.$ El volumen de agua es $\\frac{m}{n}$ metros cúbicos, donde $m$ y $n$ son enteros positivos y primos entre sí. Encuentra $m+n.$ [asy] //Made by Djmathman (orz) size(250); defaultpen(linewidth(0.6)); pair A = origin, B = (6,3), X = rotate(40)*B, Y = rotate(70)*X, C = X+Y, Z = X+B, D = B+C, W = B+Y; pair P1 = 0.8*C+0.2*Y, P2 = 2/3*C+1/3*X, P3 = 0.2*D+0.8*Z, P4 = 0.63*D+0.37*W; pair E = (-20,6), F = (-6,-5), G = (18,-2), H = (9,8); filldraw(E--F--G--H--cycle,rgb(0.98,0.98,0.2)); fill(A--Y--P1--P4--P3--Z--B--cycle,rgb(0.35,0.7,0.9)); draw(A--B--Z--X--A--Y--C--X^^C--D--Z); draw(P1--P2--P3--P4--cycle^^D--P4); dot(\"$A$\",A,S); dot(\"$B$\",B,S); dot(\"$C$\",C,N); dot(\"$D$\",D,N); label(\"$\\mathcal P$\",(-13,4.5)); [/asy]", "answer": "751"}
{"id": "high-es-31", "question": "Sea $A$ un ángulo agudo tal que $\\tan A = 2 \\cos A.$ Encuentra el número de enteros positivos $n$ menores o iguales a $1000$ tales que $\\sec^n A + \\tan^n A$ sea un número entero positivo cuyo dígito de las unidades sea $9.$", "answer": "167"}
{"id": "high-es-32", "question": "Para enteros positivos $a$ , $b$ , y $c$ con $a < b < c$, considera colecciones de sellos postales en denominaciones de  $a$ , $b$ , y $c$ centavos que contienen al menos un sello de cada denominación. Si existe tal colección que contiene subconjuntos con un valor de cada número entero de centavos hasta $1000$ centavos, sea $f(a, b, c)$ el número mínimo de sellos en dicha colección. Encuentra la suma de los tres valores más pequeños de $c$ tales que $f(a, b, c) = 97$ para alguna elección de $a$ y $b$.", "answer": "188"}
{"id": "high-es-33", "question": "Sean $\\ell_A$ y $\\ell_B$ dos líneas paralelas distintas. Para números enteros positivos $m$ y $n$, los puntos distintos $A_1, A_2, \\allowbreak A_3, \\allowbreak \\ldots, \\allowbreak A_m$ están sobre $\\ell_A$, y los puntos distintos $B_1, B_2, B_3, \\ldots, B_n$ están sobre $\\ell_B$. Además, cuando se dibujan los segmentos $\\overline{A_iB_j}$ para todos $i=1,2,3,\\ldots, m$ y $j=1,\\allowbreak 2,\\allowbreak 3, \\ldots, \\allowbreak n$, ningún punto estrictamente entre $\\ell_A$ y $\\ell_B$ está en más de dos de los segmentos. Encuentra el número de regiones delimitadas en las que esta figura divide el plano cuando $m=7$ y $n=5$. La figura muestra que hay 8 regiones cuando $m=3$ y $n=2$. [asy] import geometry; size(10cm); draw((-2,0)--(13,0)); draw((0,4)--(10,4)); label(\"$\\ell_A$\",(-2,0),W); label(\"$\\ell_B$\",(0,4),W); point A1=(0,0),A2=(5,0),A3=(11,0),B1=(2,4),B2=(8,4),I1=extension(B1,A2,A1,B2),I2=extension(B1,A3,A1,B2),I3=extension(B1,A3,A2,B2); draw(B1--A1--B2); draw(B1--A2--B2); draw(B1--A3--B2); label(\"$A_1$\",A1,S); label(\"$A_2$\",A2,S); label(\"$A_3$\",A3,S); label(\"$B_1$\",B1,N); label(\"$B_2$\",B2,N); label(\"1\",centroid(A1,B1,I1)); label(\"2\",centroid(B1,I1,I3)); label(\"3\",centroid(B1,B2,I3)); label(\"4\",centroid(A1,A2,I1)); label(\"5\",(A2+I1+I2+I3)/4); label(\"6\",centroid(B2,I2,I3)); label(\"7\",centroid(A2,A3,I2)); label(\"8\",centroid(A3,B2,I2)); dot(A1); dot(A2); dot(A3); dot(B1); dot(B2); [/asy]", "answer": "244"}
{"id": "high-es-34", "question": "Sea $x_1 \\leq x_2 \\leq \\cdots \\leq x_{100}$ un número real tal que $|x_1| + |x_2| + \\cdots + |x_{100}| = 1$ y $x_1 + x_2 + \\cdots + x_{100} = 0$. Entre todas esas $100$ - tuplas, el mayor valor que $x_{76} - x_{16}$ puede alcanzar es $ \\frac{m}{n}$, donde $m$ y $n$ son enteros positivos primos entre sí. Encuentra $m+n$.", "answer": "841"}
{"id": "high-es-35", "question": "Sea $S$ el conjunto de enteros positivos $k$ tal que las dos parábolas \\[y=x^2-k~~\\text{and}~~x=2(y-20)^2-k\\] intersecan en cuatro puntos distintos, y estos cuatro puntos están en un círculo con un radio de a lo sumo $21$. Encuentra la suma del menor y el mayor elemento de $S$.", "answer": "285"}
{"id": "high-es-36", "question": "Considera la secuencia $(a_k)_{k\\ge 1}$ de números racionales positivos definida por  $a_1 = \frac{2020}{2021}$ y para $k\\ge 1$, si $a_k = \frac{m}{n}$ donde $m$ y $n$ son enteros positivos coprimos, entonces \\[ a_{k+1} = \\frac{m+18}{n+19}.\\] Determina la suma de todos los enteros positivos $j$ tal que el número racional $a_j$ se pueda escribir en la forma $\\frac{t}{t+1}\\$ para algún entero positivo $t$.", "answer": "59"}
{"id": "high-es-37", "question": "Sean $m$ y $n$ enteros impares mayores que $1$. Un rectángulo de $m\\times n$ está formado por cuadrados unitarios donde los cuadrados en la fila superior están numerados de izquierda a derecha con los enteros $1$ hasta $n$, los de la segunda fila están numerados de izquierda a derecha con los enteros $n + 1$ hasta $2n$, y así sucesivamente. El cuadrado $200$ está en la fila superior, y el cuadrado $2000$ está en la fila inferior. Encuentre el número de pares ordenados $(m,n)$ de enteros impares mayores que $1$ con la propiedad de que, en el rectángulo de $m\\times n$, la línea a través de los centros de los cuadrados $200$ y $2000$ interseca el interior del cuadrado $1099$.", "answer": "248"}
{"id": "high-es-38", "question": "Para números complejos distintos $z_1,z_2,\\dots,z_{673}$, el polinomio \n\n\\[\n(x - z_1)^3 (x - z_2)^3 \\cdots (x - z_{673})^3\n\\]\n\npuede expresarse como \n $x^{2019} + 20x^{2018} + 19x^{2017}+g(x)$\n, donde $g(x)$ es un polinomio con coeficientes complejos y con grado a lo más  $2016$. El valor de \n\n\\[\n\\left| \\sum_{1 \\le j < k \\le 673} z_j z_k \\right|\n\\]\n\npuede expresarse en la forma$\\tfrac{m}{n}$, donde $m$ y $n$ son enteros positivos coprimos. Encuentre $m+n$.", "answer": "352"}
{"id": "high-es-39", "question": "Encuentra el número de funciones $f(x)$ de $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ a $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ que satisfacen $f(f(x)) = f(f(f(x)))$ para todo $x$ en $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$.", "answer": "756"}
{"id": "high-es-40", "question": "El triángulo $ABC$ tiene longitudes de lados $AB = 9$, $BC =$ $5\\sqrt{3}$ y $AC = 12$. Los puntos $A = P_{0}, P_{1}, P_{2}, ... , P_{2450} = B$ están en el segmento $\\overline{AB}$ con $P_{k}$ entre $P_{k-1}$ y $P_{k+1}$ para $k = 1, 2, ..., 2449$, y los puntos $A = Q_{0}, Q_{1}, Q_{2}, ... , Q_{2450} = C$ están en el segmento $\\overline{AC}$ con $Q_{k}$ entre $Q_{k-1}$ y $Q_{k+1}$ para $k = 1, 2, ..., 2449$. Además, cada segmento $\\overline{P_{k}Q_{k}}$, $k = 1, 2, ..., 2449$, es paralelo a $\\overline{BC}$. Los segmentos dividen el triángulo en $2450$ regiones, consistiendo en $2449$ trapecios y $1$ triángulo. Cada una de las $2450$ regiones tiene la misma área. Encuentra el número de segmentos $\\overline{P_{k}Q_{k}}$, $k = 1, 2, ..., 2450$, que tienen longitud racional.", "answer": "20"}
{"id": "high-es-41", "question": "En el octágono equilátero $CAROLINE$, $CA = RO = LI = NE = \\sqrt{2}$ y $AR = OL = IN = EC = 1$. El octágono autointersectante $CORNELIA$ encierra seis regiones triangulares no superpuestas. Sea $K$ el área encerrada por $CORNELIA$, es decir, el área total de las seis regiones triangulares. Entonces $K = \\frac{a}{b}$, donde $a$ y $b$ son enteros positivos primos entre sí. Encuentra $a + b$.", "answer": "23"}
{"id": "high-es-42", "question": "Sean $x, y$, y $z$ números reales que satisfacen el sistema \n\\begin{align*} \n\\log_2(xyz-3+\\log_5 x)&=5,\\ \n\\log_3(xyz-3+\\log_5 y)&=4,\\ \n\\log_4(xyz-3+\\log_5 z)&=4. \n\\end{align*} \nEncuentra el valor de $|\\log_5 x| + |\\log_5 y| + |\\log_5 z|$.", "answer": "265"}
{"id": "high-es-43", "question": "Freddy la rana está saltando alrededor del plano de coordenadas en busca de un río, que se encuentra en la línea horizontal $y = 24$. Una cerca está ubicada en la línea horizontal $y = 0$. En cada salto, Freddy elige aleatoriamente una dirección paralela a uno de los ejes de coordenadas y se mueve una unidad en esa dirección. Cuando está en un punto donde $y = 0$, con igual probabilidad, elige una de tres direcciones: saltar paralelo a la cerca o saltar alejándose de la cerca, pero nunca elige la dirección que lo haría cruzar la cerca hacia donde $y < 0$. Freddy comienza su búsqueda en el punto $(0, 21)$ y se detendrá una vez que llegue a un punto en el río. Encuentra el número esperado de saltos que le tomará a Freddy llegar al río.", "answer": "273"}
{"id": "high-es-44", "question": "Llame a una permutación $a_1, a_2, \\ldots, a_n$ de los enteros $1, 2, \\ldots, n$ casi-creciente si $a_k \\leq a_{k+1} + 2$ para cada $1 \\leq k \\leq n-1$ . Por ejemplo, $53421$ y $14253$ son permutaciones casi-crecientes de los enteros $1, 2, 3, 4, 5$, pero $45123$ no lo es. Encuentra el número de permutaciones casi-crecientes de los enteros $1, 2, \\ldots, 7$.", "answer": "486"}
{"id": "high-es-45", "question": "Para cada entero $n \\ge 2$, sea $A(n)$ el área de la región en el plano de coordenadas definida por las desigualdades $1 \\le x \\le n$ y $0 \\le y \\le x \\left\\lfloor \\sqrt{x} \\right\\rfloor$, donde $\\left\\lfloor \\sqrt{x} \\right\\rfloor$ es el mayor entero no superior a $\\sqrt{x}$. Encuentra el número de valores de $n$ con $2 \\le n \\le 1000$ para los cuales $A(n)$ es un número entero.", "answer": "483"}
{"id": "high-es-46", "question": "Cho \\(f(x)\\) là một đa thức bậc ba với hệ số thực thỏa mãn \\[|f(1)|=|f(2)|=|f(3)|=|f(5)|=|f(6)|=|f(7)|=12.\\] Tìm \\( |f(0)| \\).", "answer": "72"}
{"id": "high-es-47", "question": "En el plano de coordenadas cartesianas, la hipérbola $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ tiene su vértice derecho en $A$. Un círculo con su centro en el eje $y$ y exactamente un punto en común con cada rama de $\\Gamma$ se llama \"círculo bueno\". Si dos círculos buenos son tangentes externamente en el punto $P$, y la distancia entre sus centros es $d$, encuentra todos los valores posibles de $\\frac{d}{|P A|}$.", "answer": "$2 \\sqrt{2}$"}
{"id": "high-es-48", "question": "Dados los números complejos \\( z \\) y \\( w \\) tal que \\( z + w = 2 \\), encuentra el valor mínimo posible de \\( S = \\left| z^2 - 2w \\right| + \\left| w^2 - 2z \\right| \\).", "answer": "$8\\sqrt{5} - 16$"}
{"id": "high-es-49", "question": "Sean $F_1$ y $F_2$ los focos de una elipse $\\Omega$. Elija un punto $P$ en $\\Omega$ (diferente de los extremos del eje mayor) y sea $O$ el circuncentro del triángulo $\\triangle P F_1 F_2$. Si $\\overrightarrow{P O} \\cdot \\overrightarrow{F_1 F_2} = 2 \\overrightarrow{P F}_1 \\cdot \\overrightarrow{P F_2}$, entonces el valor mínimo de la excentricidad de $\\Omega$ es $\\qquad$.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{6}}{4}$"}
{"id": "high-es-50", "question": "Si la suma del número de dígitos de tres enteros positivos \\(a, b, c\\) es 8, y los 8 dígitos que conforman \\(a, b, c\\) se pueden organizar como \\(2,0,2,4,0,9,0,8\\), entonces \\((a, b, c)\\) se denomina una \"matriz afortunada\". Por ejemplo, \\((9,8,202400)\\) es una matriz afortunada. El número de matrices afortunadas \\((a, b, c)\\) que satisfacen \\(10<a<b<c\\) es \\(\\qquad\\).", "answer": "591"}
{"id": "high-es-51", "question": "En el triángulo \\( \\triangle ABC \\), se sabe que \\( \\cos C = \\frac{\\sin A + \\cos A}{2} = \\frac{\\sin B + \\cos B}{2} \\). Encuentra el valor de \\( \\sin C \\).", "answer": "$\\frac{3}{4}$"}
{"id": "high-es-52", "question": "En el plano de coordenadas cartesianas, un círculo con su centro en el eje y que intersecta cada rama de la hipérbola $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ en un solo punto se llama un \"buen círculo\". ¿Existe una constante $\\lambda$ y un punto fijo $A$ en el eje x tal que si dos buenos círculos son tangentes externamente en el punto $P$, entonces la distancia entre sus centros $d=\\lambda|PA|$? Si no existe, explica la razón.", "answer": "$2 \\sqrt{2} + 1$"}
{"id": "high-es-53", "question": "En el tetraedro \\(ABCD\\), \\(AB \\perp BC\\), \\(BC \\perp CD\\), y las longitudes de \\(AB\\), \\(BC\\), \\(CD\\), y \\(DA\\) son \\(1\\), \\(2\\), \\(3\\), y \\(4\\) respectivamente. Encuentra el volumen del tetraedro \\(ABCD\\).", "answer": "$\\frac{2 \\sqrt{2}}{3}$"}
{"id": "high-es-54", "question": "Si la suma del número de dígitos de tres enteros positivos \\(a, b, c\\) es 8, y los 8 dígitos que componen \\(a, b, c\\) se pueden arreglar como \\(2, 0, 2, 4, 0, 9, 0, 8\\), entonces \\((a, b, c)\\) se llama un \"arreglo afortunado\". Por ejemplo, \\((9, 8, 202400)\\) es un arreglo afortunado. Encuentra el número de arreglos afortunados \\((a, b, c)\\) que satisfacen \\(10 < a < b < 100\\).", "answer": "291"}
{"id": "high-es-55", "question": "Dado un entero positivo $r$, encuentra el mayor número real $C$ tal que existe una secuencia geométrica $\\{a_n\\}_{n \\geq 1}$ con una razón común $r$, que satisfaga $\\|a_n\\| \\geq C$ para todos los enteros positivos $n$. (Aquí, $\\|x\\|$ denota la distancia del número real $x$ al entero más cercano).", "answer": "$\\frac{r}{2(r+1)}$"}
{"id": "high-es-56", "question": "Dado un entero positivo $n$. En una cuadrícula de $3 \\times n$, un conjunto de cuadrados $S$ se considera como \"conectado\" si para cualesquier dos cuadrados diferentes $A, B$ en $S$, existe un entero $l \\geq 2$ y $l$ cuadrados $A=C_{1}, C_{2}, \\cdots, C_{l}=B$ en $S$ tal que $C_{i}$ y $C_{i+1}$ comparten un borde común $(i=1,2, \\cdots, l-1)$.\n\nEncuentra el entero más grande $K$ que satisface la siguiente propiedad: si cada cuadrado de la cuadrícula está coloreado arbitrariamente de negro o blanco, siempre existe un conjunto conectado $S$ tal que el valor absoluto de la diferencia entre el número de cuadrados negros y el número de cuadrados blancos en $S$ es al menos $K$.", "answer": "$n$"}
{"id": "high-es-57", "question": "Encuentra todos los números reales $ t $ no menores que $1 $ que satisfacen los siguientes requisitos: para cualquier $a, b \\in [-1,t]$, siempre existen $c, d \\in [-1,t]$ tales que $ (a+c)(b+d)=1.$", "answer": "$t \\in [\\frac{3}{2}, 2]$"}
{"id": "high-es-58", "question": "$a, b, c, d$ son números reales tales que $a \\geq b, c \\geq d$, \\[|a| + 2|b| + 3|c| + 4|d| = 1.\\] Sea $P = (a-b)(b-c)(c-d)$, encontrar el valor máximo de $P$.", "answer": "$\\frac{1}{324}$"}
{"id": "high-es-59", "question": "Encuentra el número entero positivo $k$ más pequeño con la siguiente propiedad: si cada celda de una cuadrícula de $100\\times 100$ está teñida con un color y el número de celdas de cada color no supera los $104$, entonces existe un rectángulo de $k\\times 1$ o $1\\times k$ que contiene celdas de al menos tres colores diferentes.", "answer": "12"}
{"id": "high-es-60", "question": "Encuentra el valor mínimo de $c$ tal que para cualquier número entero positivo $n\\ge 4$ y cualquier conjunto $A\\subseteq \\{1,2,\\cdots,n\\}$, si $|A| > cn$, existe una función $f:A\\to\\{1,-1\\}$ que satisfazca\n$$\\left| \\sum_{a\\in A}a\\cdot f(a)\\right| \\le 1.$$", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "high-es-61", "question": "Sea $n\\geq4$ un entero dado, y sean $a_1,a_2,\\cdots,a_{2n},b_1,b_2,\\cdots,b_{2n}$ $4n$ números reales no negativos, tales que$$a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}=b_1+b_2+\\cdots+b_{2n}>0,$$y para cualquier $i=1,2,\\cdots,2n,$ se cumple $a_ia_{i+2}\\geq b_i+b_{i+1},$ donde $a_{2n+1}=a_1,$ $a_{2n+2}=a_2,$ $b_{2n+1}=b_1.$ Determine el mínimo de $a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}.$", "answer": "16"}
{"id": "high-es-62", "question": "Dado un polígono convexo con 20 vértices, hay muchas maneras de triangularlo (como 18 triángulos). Llamamos al diagrama de triangulación, que significa los 20 vértices, con 37 lados (17 aristas de triangulación y las 20 lados originales), un T-diagrama. Y el subconjunto de este T-diagrama con 10 aristas que cubre todos los 20 vértices (lo que significa que ningún par de aristas en el subconjunto cubre el mismo vértice) se llama un \"emparejamiento perfecto\" de este T-diagrama. Entre todos los T-diagramas, encuentre el número máximo de \"emparejamiento perfecto\" de un T-diagrama.", "answer": "89"}
{"id": "high-es-63", "question": "Sea $a_1,a_2,\\cdots,a_n$ enteros tales que $1=a_1\\le a_2\\le \\cdots\\le a_{2019}=99$. Encuentra el valor mínimo de la siguiente exprsión $f_0$ de la expresión$$f=(a_1^2+a_2^2+\\cdots+a_{2019}^2)-(a_1a_3+a_2a_4+\\cdots+a_{2017}a_{2019}).$$", "answer": "7400"}
{"id": "high-es-64", "question": "Sea $V$ un conjunto de $2019$ puntos en el espacio donde cuatro puntos cualesquera no están en el mismo plano, y $E$ el conjunto de aristas conectadas entre ellos. Encuentra el menor entero positivo $n$ que satisfaga la siguiente condición: si $E$ tiene al menos $n$ elementos, entonces existen $908$ subconjuntos de dos elementos de $E$ tales que:\n(1) Las dos aristas en cada subconjunto comparten un vértice común.\n(2) Dos subconjuntos cualesquiera no se intersectan entre sí.", "answer": "2795"}
{"id": "high-es-65", "question": "Sea el conjunto $A=\\{1,2,\\ldots ,n\\} ,$ y sean $X$ e $Y$ dos subconjuntos (no necesariamente distintos) de $A.$ Definamos $\\textup{max} X$ y $\\textup{min} Y$ como el mayor elemento de $X$ y el menor elemento de $Y,$ respectivamente. Determine la cantidad de pares ordenados $(X,Y)$ que satisfacen $\\textup{max} X>\\textup{min} Y.$", "answer": "$2^{2n} - 2^{n}(n+1)$"}
{"id": "high-es-66", "question": "Sean $x_1, x_2, x_3 \\geq 0$ y $x_1+x_2+x_3=1$. Encuentre el valor máximo de $(x_1+3x_2+5x_3)\\left(x_1+\\frac{x_2}{3}+\\frac{x_3}{5}\\right).$", "answer": "$\\frac{9}{5}$"}
{"id": "high-es-67", "question": "Dada una secuencia $\\{a_n\\}$: $a_1=1, a_{n+1}=\\left\\{\\begin{array}{lcr}a_n+n,\\quad a_n\\le n, \\\\a_n-n,\\quad a_n>n,\\end{array}\\right.\\quad n=1,2,\\cdots.$ Encuentra la cantidad de enteros positivos $r$ que cumplen con $a_r<r\\le 3^{2017}$.", "answer": "$\\frac{3^{2017}-2019}{2}$"}
{"id": "high-es-68", "question": "Cada celda de una cuadrícula de $33\\times 33$ está coloreado en uno de los tres colores: rojo, amarillo o azul, de tal manera que la cantidad de celdas de cada color sea la misma. Si dos celdas que comparten un arista común están en colores diferentes, llamamos a ese arista común un arista separador. Encuentra el número mínimo de aristas separadores en la cuadrícula.", "answer": "56"}
{"id": "high-es-69", "question": "Sea $f(x)$ una función impar en $R$, $f(1)=1$ y $f(\\frac{x}{x-1})=xf(x)$ $\\forall x<0$. Encuentra el valor de $f(1)f(\\frac{1}{100}) + f(\\frac{1}{2})f(\\frac{1}{99}) + f(\\frac{1}{3})f(\\frac{1}{98}) + \\cdots + f(\\frac{1}{50})f(\\frac{1}{51}).$", "answer": "$\\frac{2^{98}}{99!}$"}
{"id": "high-es-70", "question": "Sean $a_1, a_2, \\ldots, a_{2016}$ números reales tales que $9a_i \\geq 11a^2_{i+1}$ $(i=1,2,\\cdots,2015)$. Encuentre el valor máximo de $(a_1 - a^2_2)(a_2 - a^2_3) \\cdots (a_{2015} - a^2_{2016})(a_{2016} - a^2_1)$.", "answer": "$\\frac{1}{4^{2016}}$"}
{"id": "high-es-71", "question": "Dado $10$ puntos en el espacio de forma que cualquier conjunto de $4$ puntos no esté en un mismo plano. Conecta algunos puntos con algunos segmentos de tal manera que no se formen triángulos ni cuadriláteros. Encuentra la cantidad máxima de estos segmentos.", "answer": "15"}
{"id": "high-es-72", "question": "Sea $S=\\{1,2,3,\\cdots,100\\}$. Encuentra el valor máximo del entero $k$, tal que existan $k$ subconjuntos diferentes y no vacíos de $S$ que satisfagan la condición siguiente: para cualesquiera dos de los $k$ subconjuntos, si su intersección no es vacía, entonces el elemento mínimo de su intersección no es igual al elemento máximo de ninguno de los dos subconjuntos.", "answer": "$2^{99} - 1$"}
{"id": "high-es-73", "question": "$n$ estudiantes toman un examen con $m$ preguntas, donde $m,n\\ge 2$ son números enteros. El criterio de puntuación es el siguiente: para una cierta pregunta, si $x$ estudiantes no la responden correctamente, entonces aquellos que la responden correctamente obtienen $x$ puntos, mientras que los que la responden incorrectamente obtienen $0$ puntos. La puntuación de un estudiante es la suma de sus puntuaciones para las $m$ preguntas. Ordena las puntuaciones en orden descendente $p_1\\ge p_2\\ge \\ldots \\ge p_n$. Encuentra el valor máximo de $p_1+p_n$.", "answer": "$m(n-1)$"}
{"id": "high-es-74", "question": "Encuentra la suma de todos los enteros $n$ que satisfacen la siguiente desigualdad:\\[\\frac{1}{4}<\\sin\\frac{\\pi}{n}<\\frac{1}{3}.\\]", "answer": "33"}
{"id": "high-es-75", "question": "Sea $A$ una matriz de $3 \\times 9$. Todos los elementos de $A$ son enteros positivos. Llamamos a una submatriz de $m \\times n$ de $A$ «ox» si la suma de sus elementos es divisible por 10, y llamamos a un elemento de $A$ «carboxílico» si no es un elemento de ninguna submatriz «ox». Encuentra el mayor número posible de elementos «carboxílicos» en $A$.", "answer": "25"}
{"id": "high-es-76", "question": "Dado que $a_{n}= \\binom{200}{n} \\cdot 6^{\\frac{200-n}{3}} \\cdot \\left(\\dfrac{1}{\\sqrt{2}}\\right)^n$ ($1 \\leq n \\leq 95$). ¿Cuántos números enteros hay en la secuencia $\\{a_n\\}$?", "answer": "15"}
{"id": "high-es-77", "question": "Una línea $\\ell$ con una pendiente de $\\frac{1}{3}$ intersecta la elipse $C:\\frac{x^2}{36}+\\frac{y^2}{4}=1$ en los puntos $A$ y $B$, y el punto $P\\left( 3\\sqrt{2}, \\sqrt{2}\\right)$ está por encima de la línea $\\ell$. Si $\\angle APB=\\frac{\\pi}{3}$, entonces encuentra el área del triángulo $PAB$.", "answer": "$\\frac{117\\sqrt{3}}{49}$"}
{"id": "high-es-78", "question": "Sea $T$ un árbol con $n$ vértices; es decir, un grafo simple y conectado con $n$ vértices que no contiene ningún ciclo. Para cada par de vértices $u$, $v$, sea $d(u,v)$ la distancia entre $u$ y $v$, es decir, el número de aristas en el camino más corto en $T$ que conecta $u$ con $v$. Consideremos las sumas \\[W(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}d(u,v) \\quad \\text{y} \\quad H(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}\\frac{1}{d(u,v)}.\\]Pruebe que encuentre el mínimo de \\[W(T)\\cdot H(T).\\]", "answer": "$\\frac{(n-1)^3(n+2)}{4}$"}
{"id": "high-es-79", "question": "Decimos que un número real $V$ es bueno si existen dos subconjuntos convexos cerrados $X$ y $Y$ del cubo unitario en $\\mathbb{R}^3$, cada uno con volumen $V$, tales que para cada uno de los tres planos coordenados (es decir, los planos abarcados por cualquier par de los tres ejes coordenados), las proyecciones de $X$ y $Y$ sobre ese plano son disjuntas. Encuentre $\\sup \\{V\\mid V\\ \\text{es bueno}\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-es-80", "question": "Sea $n, k \\geq 3$ enteros, y sea $S$ una circunferencia. Se eligen $n$ puntos azules y $k$ puntos rojos de manera uniforme e independiente al azar en la circunferencia $S$. Denotemos por $F$ la intersección del casco convexo de los puntos rojos y el casco convexo de los puntos azules. Sea $m$ el número de vértices del polígono convexo $F$ (en particular, $m=0$ cuando $F$ está vacío). Encuentra el valor esperado de $m$.", "answer": "$\\frac{2kn}{n+k-1} - 2\\frac{k!n!}{(k+n-1)!}$"}
{"id": "high-es-81", "question": "Decimos que un número real positivo $d$ es $good$ si existe una secuencia infinita $a_1,a_2,a_3,...\\in (0,d)$ tal que para cada $n$, los puntos $a_1,a_2,...,a_n$ dividen el intervalo $[0,d]$ en segmentos de longitud como máximo $\\frac{1}{n}$ cada uno. Encuentra $\\text{sup}\\{d| d  \\text{is  good}\\}$.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "high-es-82", "question": "Sea $n$ un número entero positivo. ¿Cuál es el número máximo de vectores unitarios distintos que se pueden elegir en $\\mathbb{R}^n$ tal que de cualquier tres de ellos, al menos dos sean ortogonales?", "answer": "$2n$"}
{"id": "high-es-83", "question": "Calcule $\\lim\\limits_{n \\to \\infty} \\frac{1}{\\log \\log n} \\sum\\limits_{k=1}^n (-1)^k \\binom{n}{k} \\log k.$", "answer": "1"}
{"id": "high-es-84", "question": "Evalúa el producto $$\\prod_{n=3}^{\\infty} \\frac{(n^3+3n)^2}{n^6-64}.$$", "answer": "$\\frac{72}{7}$"}
{"id": "high-es-85", "question": "Para $R>1$ sea $\\mathcal{D}_R =\\{ (a,b)\\in \\mathbb{Z}^2: 0<a^2+b^2<R\\}$. Calcule $$\\lim_{R\\rightarrow \\infty}{\\sum_{(a,b)\\in \\mathcal{D}_R}{\\frac{(-1)^{a+b}}{a^2+b^2}}}.$$", "answer": "$-\\pi \\log_2$"}
{"id": "high-es-86", "question": "Defina la sucesión $f_1,f_2,\\ldots :[0,1)\\to \\mathbb{R}$ de funciones continuamente diferenciables mediante la siguiente recurrencia:$$ f_1=1; \\qquad \\quad f_{n+1}'=f_nf_{n+1} \\quad\\text{en $(0,1)$}, \\quad \\text{y}\\quad f_{n+1}(0)=1. $$\nDemuestre que $\\lim\\limits_{n\\to \\infty}f_n(x)$ existe para cada $x\\in [0,1)$ y determine la función límite.", "answer": "$\\frac{1}{1-x}$"}
{"id": "high-es-87", "question": "Hoy, Iván el Confesor prefiere funciones continuas $f:[0,1]\\to\\mathbb{R}$ que satisfacen $f(x) + f(y) \\geq |x - y|$ para todos los pares $x, y \\in [0,1]$. Encuentra el mínimo de $\\int_0^1 f$ sobre todas las funciones preferidas.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-es-88", "question": "Calcula $$ \\lim_{A\\to+\\infty}\\frac{1}{A}\\int_1^A A^{\\frac{1}{x}}\\, dx . $$", "answer": "1"}
{"id": "high-es-89", "question": "Dado los puntos $O = (0, 0)$ y $A = (2024, -2024)$ en el plano. Para cualquier entero positivo $n$, Damián dibuja todos los puntos con coordenadas enteras $B_{i,j} = (i, j)$ con $0 \\leq i, j \\leq n$ y calcula el área de cada triángulo $OAB_{i,j}$. Sea $S(n)$ la suma de las $(n+1)^2$ áreas calculadas anteriormente. Encuentra el siguiente límite:\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{S(n)}{n^3}.\\]", "answer": "1012"}
{"id": "high-es-90", "question": "Para un entero positivo $n$, $\\sigma(n)$ denota la suma de los divisores positivos de $n$. Determine\n\n$$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} \\frac{\\sigma(n^{2023})}{(\\sigma(n))^{2023}}$$\n\nNota: Dada una secuencia ($a_n$) de números reales, decimos que $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n = +\\infty$ si ($a_n$) no está acotada superiormente, y, de lo contrario, $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n$ es la constante más pequeña $C$ tal que, para cada real $K > C$, existe un entero positivo $N$ con $a_n < K$ para todo $n > N$.", "answer": "1"}
{"id": "high-es-91", "question": "Para cada número entero positivo $n$, sea $s(n)$ la suma de los exponentes de $71$ y $97$ en la factorización prima de $n$; por ejemplo, $s(2021) = s(43 \\cdot 47) = 0$ y $s(488977) = s(71^2 \\cdot 97) = 3$. Si definimos $f(n)=(-1)^{s(n)}$, prueba que el límite\n\\[\n\\lim_{n \\to +\\infty} \\frac{f(1) + f(2) + \\cdots+ f(n)}{n}\n\\]\nexiste y determina su valor.", "answer": "$\\frac{20}{21}$"}
{"id": "high-es-92", "question": "Para cada $0 < \\alpha < 1$, sea $R(\\alpha)$ la región en $\\mathbb{R}^2$ cuya frontera es el pentágono convexo de vértices $(0,1-\\alpha), (\\alpha, 0), (1, 0), (1,1)$ y $(0, 1)$. Sea $R$ el conjunto de puntos que pertenecen simultáneamente a cada una de las regiones $R(\\alpha)$ con $0 < \\alpha < 1$, es decir, $R =\\bigcap_{0<\\alpha<1} R(\\alpha)$. Determine el área de $R$.", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "high-es-93", "question": "Sea $\\{a_n\\}_{n\\in \\mathbb{N}}$ una sucesión de números reales distintos de cero. Para $m \\geq 1$, definimos:\\[ X_m = \\left\\{X \\subseteq \\{0, 1, \\dots, m - 1\\}: \\left|\\sum_{x \\in X} a_x \\right| > \\dfrac{1}{m}\\right\\}. \\]Determine\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{|X_n|}{2^n}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "high-es-94", "question": "Hay $256$ jugadores en un torneo de tenis que están clasificados del $1$ al $256$, donde $1$ corresponde a la clasificación más alta y $256$ corresponde a la clasificación más baja. Cuando dos jugadores disputan un partido en el torneo, el jugador cuya clasificación es más alta gana el partido con una probabilidad de $\\frac{3}{5}$.\nEn cada ronda del torneo, el jugador con la clasificación más alta juega contra el jugador con la segunda clasificación más alta, el jugador con la tercera clasificación más alta juega contra el jugador con la cuarta clasificación más alta, y así sucesivamente. Al final de la ronda, los jugadores que ganan avanzan a la siguiente ronda y los jugadores que pierden quedan eliminados del torneo. Después de ocho rondas, queda un jugador y se le declara el ganador.\nDetermine el valor esperado de la clasificación del ganador.", "answer": "103"}
{"id": "high-es-95", "question": "Encuentra todos los enteros $k$, tales que existe una secuencia de enteros ${\\{a_n\\}}$ que satisfaga las dos condiciones siguientes:\n(1) Para todos los enteros positivos $n$, $a_{n+1}={a_n}^3+ka_n+1$\n(2) $|a_n| \\leq M$ se cumple para algún número real $M$", "answer": "$k=-4,-2,-1,1$"}
{"id": "high-es-96", "question": "Dado un hexágono $ \\mathcal{P}$ inscrito en un cuadrado unitario, de manera que cada vértice está en el lado del cuadrado. Se sabe que todos los ángulos interiores del hexágono son iguales. Encuentra el valor máximo posible de la longitud mínima del lado de $\\mathcal{P}$.", "answer": "$1-\\frac{1}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "high-es-97", "question": "Sean $a_1, a_2, \\cdots, a_{100} \\geq 0$ tales que $\\max\\{a_{i-1}+a_i, a_i+a_{i+1}\\} \\geq i$ para cualquier $2 \\leq i \\leq 99.$ Encuentra el mínimo de $a_1 + a_2 + \\cdots + a_{100}.$", "answer": "1683"}
{"id": "high-es-98", "question": "En un tablero de ajedrez de $8\\times 8$, coloca una varilla en cada borde de cada cuadrícula (en el borde común de dos cuadrículas solo se colocará una varilla). ¿Cuál es el número mínimo de varillas que deben eliminarse para que las varillas restantes no formen ningún rectángulo?", "answer": "43"}
{"id": "high-es-99", "question": "Sea $P_i(x_i,y_i)\\ (i=1,2,\\cdots,2023)$ $2023$ puntos distintos en un plano equipado con un sistema de coordenadas rectangulares. Para $i\\neq j$, definimos $d(P_i,P_j) = |x_i - x_j| + |y_i - y_j|$. Definimos $$\\lambda = \\frac{\\max_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}{\\min_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}$$.\nEncuentra el valor mínimo de $\\lambda$.", "answer": "44"}
{"id": "high-es-100", "question": "Encuentra todos los pares $(a,b,c)$ de números enteros positivos tales que$$\\frac{a}{2^a}=\\frac{b}{2^b}+\\frac{c}{2^c}$$", "answer": "(1,4,4), (2,4,4), (4,5,6), (4,6,5)"}
{"id": "high-es-101", "question": "Sea $x_i\\ (i = 1, 2, \\cdots 22)$ números reales tales que $x_i \\in [2^{i-1},2^i]$. Encuentra el valor máximo posible de $$(x_1+x_2+\\cdots +x_{22})(\\frac{1}{x_1}+\\frac{1}{x_2}+\\cdots+\\frac{1}{x_{22}}).$$", "answer": "$\\left(2^{12}-1-\\frac{1}{2^{11}}\\right)^2$"}
{"id": "high-es-102", "question": "Dado un número primo $p\\ge 5$. Encuentra el número de restos distintos módulo $p$ del producto de tres enteros positivos consecutivos.", "answer": "$\\left \\lfloor \\frac{2p+1}{3} \\right \\rfloor$"}
{"id": "high-es-103", "question": "Sea $n \\geqslant 3$ un número entero. Dado un polígono de $n$ lados convexo $\\mathcal{P}$. Supongamos que los vértices de $\\mathcal{P}$ están coloreados con $3$ colores. Si cualquier punto interior de $\\mathcal{P}$ está ubicado dentro o en el límite de un triángulo formado por vértices poligonales de diferentes colores, entonces esta coloración de $3$ colores se denomina buena coloración. Encuentra el número de diferentes buenas coloraciones. (Dos coloraciones pueden considerarse diferentes siempre que el color en algún vértice sea diferente).", "answer": "$2^n + 2\\cdot(-1)^n$"}
{"id": "high-es-104", "question": "Encuentra el menor número entero positivo $n$ tal que se pueda colorear cada celda de una cuadrícula de $n \\times n$ en rojo, amarillo o azul cumpliendo todas las siguientes condiciones:\n(1) el número de celdas coloreadas en cada color es el mismo;\n(2) si una fila contiene una celda roja, esa fila debe contener una celda azul y no puede contener una celda amarilla;\n(3) si una columna contiene una celda azul, debe contener una celda roja pero no puede contener una celda amarilla.", "answer": "45"}
{"id": "high-es-105", "question": "Hay $3$ clases con $n$ estudiantes en cada clase, y las alturas de todos los $3n$ estudiantes son distintas entre sí. Divide a los estudiantes en grupos de $3$ de tal manera que en cada grupo haya un estudiante de cada clase. En cada grupo, llama al estudiante más alto el chico alto. Supongamos que para cualquier partición de los estudiantes, hay al menos 10 chicos altos en cada clase. Encuentra el valor mínimo de $n$.", "answer": "40"}
{"id": "high-es-106", "question": "Sea $n$ un número entero positivo dado. Sea $\\mathbb{N}_+$ el conjunto de todos los enteros positivos.\nDetermina el número de todas las listas finitas $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ tales que:\n(1) $m\\in \\mathbb{N}_+$ y $a_1,a_2,\\cdots,a_m\\in \\mathbb{N}_+$ y $a_1+a_2+\\cdots+a_m=n$.\n(2) El número de todos los pares de enteros $(i,j)$ que satisfacen $1\\leq i<j\\leq m$ y $a_i>a_j$ es par.\nPor ejemplo, cuando $n=4$, el número de todas esas listas $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ es $6$, y estas listas son $(4),$ $(1,3),$ $(2,2),$ $(1,1,2),$ $(2,1,1),$ $(1,1,1,1)$.", "answer": "$2^{n - 2} + 2^{\\lfloor\\frac{n}{2}\\rfloor - 1}$"}
{"id": "high-es-107", "question": "Para una secuencia, se puede realizar la siguiente operación: seleccionar tres términos adyacentes $a, b, c,$ y cambiarlos por $b, c, a.$ Determine todos los posibles números enteros positivos $n \\geq 3,$ tales que después de un número finito de veces de operación, la secuencia $1, 2, \\cdots, n$ se pueda cambiar finalmente a $n, n-1, \\cdots, 1.$", "answer": "$n\\equiv 0,1 \\pmod{4}$"}
{"id": "high-es-108", "question": "Dado $k \\in \\mathbb{N}^+$. Una secuencia de subconjuntos del conjunto de enteros $\\mathbb{Z} \\supseteq  I_1 \\supseteq  I_2 \\supseteq \\cdots \\supseteq I_k$ se llama una $k-chain$ si para cada $1 \\le i \\le k$ tenemos\n((i) $168 \\in I_i$;\n(ii) $\\forall x, y \\in I_i$, se cumple que $x-y \\in I_i$.\nDetermina el número total de $k-chain$.", "answer": "$\\frac{1}{6}(k+1)^3(k+2)(k+3)$"}
{"id": "high-es-109", "question": "Dada una cuadrícula de $2018 \\times 4$ y pintarla con rojo y azul. De manera que cada fila y cada columna tenga el mismo número de celdas rojas y azules, respectivamente. Supongamos que hay $M$ formas de pintar las celdas con el requisito mencionado. Determina $M \\pmod{2018}$.", "answer": "6"}
{"id": "high-es-110", "question": "Sea $n$ un número entero positivo fijo. Sea $$A=\\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \\\\cdots &a_{1n}  \\\\ a_{21} & a_{22} & \\\\cdots &a_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ a_{n1} & a_{n2} & \\cdots &a_{nn} \\end{bmatrix}\\quad \\text{and} \\quad B=\\begin{bmatrix} b_{11} & b_{12} & \\cdots &b_{1n}  \\\\ b_{21} & b_{22} & \\cdots &b_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ b_{n1} & b_{n2} & \\cdots &b_{nn} \\end{bmatrix}\\quad$$ dos matrices de tamaño $n\\times n$ tales que $\\{a_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{b_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{k\\in \\mathbb{N}^*|1\\le k\\le n^2\\}$. Se puede realizar la siguiente operación en la matriz $A$: elegir $2$ números en la misma fila o en la misma columna de $A$, intercambiar estos $2$ números y dejar los $n^2-2$ números restantes sin cambios. Esta operación se llama una transposición de $A$.\n\nEncuentra, con prueba, el menor número entero positivo $m$ de tal manera que para cualquier par de matrices $A$ y $B$, se puedan realizar a lo sumo $m$ transposiciones de manera que la matriz resultante de $A$ sea $B$.", "answer": "$2n(n-1)$"}
{"id": "high-es-111", "question": "Sea $\\mathbb{Q}$ el conjunto de los números racionales, y $\\mathbb{Z}$ el conjunto de los números enteros. En el plano de coordenadas, dado un número entero positivo $m$, definimos$$A_m = \\left\\{ (x,y)\\mid x,y\\in\\mathbb{Q}, xy\\neq 0, \\frac{xy}{m}\\in \\mathbb{Z}\\right\\}.$$Para el segmento $MN$, definimos $f_m(MN)$ como el número de puntos en el segmento $MN$ que pertenecen al conjunto $A_m$.\nEncuentra el número real más pequeño $\\lambda$, tal que para cualquier línea $l$ en el plano de coordenadas, exista una constante $\\beta (l)$ relacionada con $l$, que satisfaga: para cualesquiera dos puntos $M,N$ en $l$,$$f_{2016}(MN)\\le \\lambda f_{2015}(MN)+\\beta (l)$$", "answer": "$\\frac{2015}{6}$"}
{"id": "high-es-112", "question": "Dado un conjunto finito y no vacío $X$ que contiene valores reales, sea $f(X) = \\frac{1}{|X|} \\displaystyle\\sum\\limits_{a\\in X} a$, donde $\\left\\lvert X \\right\\rvert$ denota la cardinalidad de $X$. Para conjuntos de pares ordenados $(A,B)$ tales que $A\\cup B = \\{1, 2, \\dots , 100\\}$ y $A\\cap B = \\emptyset$ donde $1\\leq |A| \\leq 98$, selecciona algún $p\\in B$, y sea $A_{p} = A\\cup \\{p\\}$ y $B_{p} = B - \\{p\\}$. De todos esos $(A,B)$ y $p\\in B$ determina el valor máximo posible de $(f(A_{p})-f(A))(f(B_{p})-f(B)).$", "answer": "$\\frac{625}{196}$"}
{"id": "high-es-113", "question": "Sea $S$ un subconjunto de $\\{0,1,2,\\ldots,98 \\}$ con exactamente $m \\geq 3$ elementos (distintos), tal que para cualquier $x, y \\in S$ existe $z \\in S$ que satisface $x + y \\equiv 2z \\pmod{99}$. Determina todos los posibles valores de $m$.", "answer": "$m=3, 9, 11, 33, 99$"}
{"id": "high-es-114", "question": "Encuentra la cantidad de enteros $k$ en el conjunto $\\{0, 1, 2, \\dots, 2012\\}$ tales que $\\binom{2012}{k}$ sea un múltiplo de $2012$.", "answer": "1498"}
{"id": "high-es-115", "question": "Determina el menor número impar $a > 5$ que cumpla con las siguientes condiciones: Existen enteros positivos $m_1, m_2, n_1, n_2$ tales que $a = m_1^2 + n_1^2$, $a^2 = m_2^2 + n_2^2$ y $m_1 - n_1 = m_2 - n_2.$", "answer": "261"}
{"id": "high-es-116", "question": "Consideramos torneos deportivos con $n \\ge 4$ equipos participantes en los que cada par de equipos juega uno contra el otro como máximo una vez. Llamamos a un torneo de este tipo equilibrado si cualquier cuatro equipos participantes juegan exactamente tres partidos entre ellos. Es decir, no todos los equipos juegan entre sí.\nDetermina el valor más grande de $n$ para el cual existe un torneo equilibrado con $n$ equipos.", "answer": "5"}
{"id": "high-es-117", "question": "Para un entero positivo $n$, sea $g(n) = \\left[ \\displaystyle \\frac{2024}{n} \\right]$. Encuentra el valor de $$\\sum_{n = 1}^{2024}\\left(1 - (-1)^{g(n)}\\right)\\phi(n).$$", "answer": "$2 \\cdot (1012)^2$"}
{"id": "high-es-118", "question": "Los conjuntos $A_0, A_1, \\dots, A_{2023}$ satisfacen las siguientes condiciones:\n$A_0 = \\{ 3 \\}$\n$A_n = \\{ x + 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\} \\cup \\{x(x+1) / 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\}$ para cada $n = 1, 2, \\dots, 2023$.\nEncuentra $|A_{2023}|$.", "answer": "$2^{2023}$"}
{"id": "high-es-119", "question": "$n(\\geq 4)$ islas están conectadas por puentes para satisfacer las siguientes condiciones:\nCada puente conecta solo dos islas y no atraviesa otras islas.\nHay como máximo un puente que conecta cualesquiera dos islas diferentes.\nNo existe una lista $A_1, A_2, \\ldots, A_{2k}(k \\geq 2)$ de islas distintas que satisfaga lo siguiente:\nPara cada $i=1, 2, \\ldots, 2k$, las dos islas $A_i$ y $A_{i+1}$ están conectadas por un puente. (Sea $A_{2k+1}=A_1$)\nEncuentra el número máximo de puentes.", "answer": "$\\frac{3(n-1)}{2}$"}
{"id": "high-es-120", "question": "En una tabla con $88$ filas y $253$ columnas, cada celda está coloreada de morado o amarillo. Supongamos que para cada celda amarilla $c$, se cumple la siguiente condición:\n$$x(c)y(c)\\geq 184.$$ \nDonde $x(c)$ es el número de celdas moradas que se encuentran en la misma fila que $c$, y $y(c)$ es el número de celdas moradas que se encuentran en la misma columna que $c$.\nEncuentra el menor número posible de celdas que están coloreadas de morado.", "answer": "2024"}
{"id": "high-es-121", "question": "Sea $\\ell$ una línea en el plano y sea $90^\\circ<\\theta<180^\\circ$. Considere cualquier punto distinto $P, Q, R$ que satisfaga las siguientes condiciones:\n(i) $P$ está en $\\ell$ y $PQ$ es perpendicular a $\\ell$\n(ii) $R$ está en el mismo lado de $\\ell$ y $Q$, y $R$ no está en $\\ell$\n(iii) para cualquier punto $A,B$ en $\\ell$, si $\\angle ARB=\\theta$ entonces $\\angle AQB \\geq \\theta$.\nEncuentre el valor mínimo de $\\angle PQR$.", "answer": "$270-\\theta$"}
{"id": "high-es-122", "question": "Sean $a$, $b$ y $c$ números reales positivos que satisfacen $ab+bc+ca=abc$. Determine el valor mínimo de $$a^abc + b^bca + c^cab.$$", "answer": "729"}
{"id": "high-es-123", "question": "Determinar todos los polinomios $P(x)$ con coeficientes enteros que satisfacen $P(n)\\mid n! + 2$ para todo número entero positivo $n$.", "answer": "$P(x)=-1,1$"}
{"id": "high-es-124", "question": "Sea $a, b, c$ números reales distintos de cero tales que $a + b + c = 0$. Determine el valor máximo posible de $\\frac{a^2b^2c^2}{(a^2 + ab + b^2)(b^2 + bc + c^2)(c^2 + ca + a^2)}$.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
